\rowcolors{2}{white}{udcgray!25}
\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{longtable}{ p{2cm}| p{3cm}| p{2cm}| p{5.5cm} }
  \caption{Casos de uso de gestión de recursos}
  \label{tab:cu-gestion-recursos} \\

  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Identificador} & \textbf{Caso de uso} & \textbf{Estado} & \textbf{Descripción} \\\hline
  \endfirsthead
  \multicolumn{4}{c}{\tablename\ \thetable{} -- {\small \textit{(vén da páxina anterior)}}} \\
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Identificador} & \textbf{Caso de uso} & \textbf{Estado} & \textbf{Descripción} \\\hline
  \endhead
  \multicolumn{4}{c}{\dotfill{\small \textit{(continúa na páxina seguinte)}}\dotfill} \\
  \endfoot
  \endlastfoot

  CU-10 & Dar de alta un equipo & Actualizado & Un responsable de equipo podrá crear un nuevo equipo dentro de una organización. \\
  CU-11 & Dar de baja un equipo & Actualizado & Un responsable de equipo podrá eliminar un equipo de una organización. \\
  CU-12 & Editar un equipo & Actualizado & Un responsable de equipo podrá modificar el código de un equipo existente. \\
  CU-13 & Añadir un usuario a un equipo & Actualizado & Un responsable de equipo podrá incorporar un usuario registrado a un equipo concreto. \\
  CU-14 & Eliminar un usuario de un equipo & Actualizado & Un responsable de equipo podrá retirar un usuario de un equipo concreto. \\
  CU-15 & Dar de alta un vehículo & Actualizado & Un responsable de equipo podrá dar de alta un vehículo asociado a una organización. \\
  CU-16 & Dar de baja un vehículo & Actualizado & Un responsable de equipo podrá eliminar un vehículo de una organización. \\
  CU-17 & Editar un vehículo & Actualizado & Un responsable de equipo podrá actualizar los datos de un vehículo existente. \\
\end{longtable}
