\rowcolors{2}{white}{udcgray!25}
\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{longtable}{ p{2cm}| p{3cm}| p{2cm}| p{5.5cm} }
  \caption{Casos de uso de gestión de emergencias}
  \label{tab:cu-gestion-emergencias} \\

  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Identificador} & \textbf{Caso de uso} & \textbf{Estado} & \textbf{Descripción} \\\hline
  \endfirsthead
  \multicolumn{4}{c}{\tablename\ \thetable{} -- {\small \textit{(vén da páxina anterior)}}} \\
  \rowcolor{udcpink!25}
  \textbf{Identificador} & \textbf{Caso de uso} & \textbf{Estado} & \textbf{Descripción} \\\hline
  \endhead
  \multicolumn{4}{c}{\dotfill{\small \textit{(continúa na páxina seguinte)}}\dotfill} \\
  \endfoot
  \endlastfoot

  CU-18 & Dar de alta una emergencia & Actualizado & Un coordinador podrá crear una nueva emergencia a partir de la información validada de los avisos. Este caso se ha ampliado para soportar el modelo multi-riesgo. \\
  CU-19 & Resolver una emergencia & Heredado & Un coordinador podrá marcar una emergencia como resuelta cuando la intervención haya finalizado. . \\
  CU-20 & Actualizar los datos de una emergencia & Actualizado & Un coordinador podrá modificar la información básica de una emergencia existente. Este caso se ha ampliado para contemplar más datos de seguimiento. \\
  CU-21 & Listar todas las emergencias & Actualizado & Un coordinador o un responsable de equipo podrá consultar y filtrar las emergencias registradas. Este caso se ha ampliado para ofrecer una visión operativa más completa. \\
  CU-22 & Cambiar índice de emergencia & Actualizado & Un coordinador podrá cambiar el índice de prioridad de una emergencia. Este caso se ha ampliado para apoyar la clasificación funcional del modelo multi-riesgo. \\
  CU-23 & Vincular una emergencia a cuadrantes & Actualizado & Un coordinador podrá asociar a una emergencia uno o varios cuadrantes afectados. Este caso se ha ampliado para reflejar la posibilidad de que una emergencia afecte a un cuadrante o a un punto localizado. \\
  CU-24 & Retirar un cuadrante de una emergencia & Heredado & Un coordinador podrá desvincular un cuadrante de una emergencia activa.  \\
  CU-25 & Desplegar un equipo en un cuadrante & Eliminado & Esta funcionalidad se resuelve mediante la gestión de asignaciones y notificaciones al recurso correspondiente. \\
  CU-26 & Retirar un equipo de un cuadrante & Eliminado & Esta funcionalidad se resuelve mediante la gestión de asignaciones y la retirada del recurso. \\
  CU-27 & Desplegar un vehículo en un cuadrante & Eliminado & Esta funcionalidad se resuelve mediante la gestión de asignaciones y la activación automática del vehículo. \\
  CU-28 & Retirar un vehículo de un cuadrante & Eliminado & Esta funcionalidad se resuelve mediante la gestión de asignaciones y la liberación del recurso. \\
\end{longtable}
