%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{abstract}\thispagestyle{empty}

  Galicia afronta de forma recurrente emergencias de alto impacto (incendios, inundaciones, derrumbes y riesgos industriales), que exigen una respuesta rápida y coordinada. En este contexto, la gestión operativa se ve limitada por la fragmentación de herramientas, la escasa integración de datos y la necesidad de coordinar a múltiples actores en escenarios de alta presión.

  Este Trabajo de Fin de Máster parte de un sistema previo centrado en incendios forestales y lo amplía hacia una plataforma de coordinación multi-riesgo para Galicia. La solución se apoya en dos pilares: una plataforma web evolucionada y una aplicación móvil nativa en Kotlin para uso en campo y participación ciudadana. El sistema centraliza alertas y emergencias, integra geolocalización y reportes multimedia, coordina recursos y ofrece visualización cartográfica en tiempo real de eventos y despliegues. Además, incorpora notificaciones push y un histórico para análisis post-emergencia, con indicadores de tiempos de respuesta y recursos utilizados. Con ello, el proyecto mejora la interoperabilidad, optimiza la toma de decisiones y refuerza la capacidad de respuesta en el territorio gallego.
  
  \vspace*{25pt}
  \begin{segundoresumo}
    Galicia recurrently faces high-impact emergencies (fires, floods, landslides, and industrial hazards) that require fast, coordinated response. In this context, operational management is limited by fragmented tools, weak data integration, and the need to coordinate multiple stakeholders in high-pressure scenarios.

    This Master’s Thesis extends a previous wildfire-focused system into a multi-risk coordination platform for Galicia. The solution is built on two pillars: an enhanced web platform and a native Kotlin mobile app for field use and citizen participation. The system centralizes alerts and incidents, integrates geolocation and multimedia reporting, supports resource coordination, and provides real-time map visualization of events and deployments. It also includes push notifications and historical records for post-incident analysis, with indicators on response times and resource usage. Overall, the project improves interoperability, supports better decision-making, and strengthens emergency response capacity across the Galician territory.
  \end{segundoresumo}
\vspace*{25pt}
\input{portada/palabras_chave}
\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
