\chapter{Introducción}
\label{chap:introducion}

\lettrine{G}{alicia} presenta una elevada exposición a emergencias en su territorio, entre las que destacan especialmente los incendios forestales, las inundaciones derivadas de episodios de lluvia intensa, los derrumbes de carreteras o terraplenes y determinados riesgos industriales. Según fuentes oficiales, en Galicia se han registrado más de 1.000 incendios forestales anuales en la última década, con una superficie afectada que supera las 10.000 hectáreas en algunos años \cite{EGIFMITECO}. Además, los episodios de lluvia intensa han provocado inundaciones que han afectado a miles de personas y han causado daños materiales significativos \cite{AxegaIncidenciasChuviaOurense2026}. Por otro lado, los movimientos sísmicos locales, aunque menos frecuentes, también han generado preocupación entre la población y las autoridades \cite{AxegaSismoPonteceso2026}.

La complejidad operativa de estas emergencias exige coordinación entre múltiples actores, toma de decisiones en ventanas temporales reducidas y disponibilidad de información operativa fiable. Estos retos son tanto tecnológicos como organizativos y normativos, ya que la gestión de emergencias implica la colaboración entre organismos públicos, servicios de emergencia, voluntariado y ciudadanía. 

Este \acrfull{tfm} se apoya y amplía el trabajo previo desarrollado en el \acrfull{tfg} "Aplicación para coordinación de equipos para la prevención y extinción de incendios forestales" \cite{TFGAdrianGarcia2025}. En dicho proyecto se creó una aplicación web para la coordinación de brigadas forestales, con funcionalidades de gestión de recursos, visualización de cuadrantes y seguimiento de actuaciones. Teniendo en cuenta este punto de partida, se presenta una evolución de esa solución hacia una plataforma de gestión integrada de emergencias, con un enfoque multi-riesgo que permita dar soporte no solo incendios forestales, sino también a otros tipos de emergencias relevantes en el territorio gallego. Además se incorpora una aplicación móvil para facilitar la participación ciudadana y el trabajo en campo, con funcionalidades de reporte de incidentes, visualización de mapas y seguimiento de recursos en tiempo real. De este modo, se busca mejorar la integración, la trazabilidad y el soporte a la decisión en contextos de emergencia, contribuyendo a una gestión más eficaz y coordinada.

\section{Determinación de la situación actual}
\label{sec:actual}

La situación actual en la gestión de emergencias en Galicia se caracteriza por una combinación de capacidades consolidadas y limitaciones operativas. Por un lado, existen sistemas de detección y alerta que permiten identificar incidentes en tiempo real, así como protocolos establecidos para la movilización de recursos y la coordinación entre organismos. Sin embargo, estos sistemas y protocolos suelen estar fragmentados entre diferentes organizaciones y no siempre están integrados de manera eficiente, lo que puede dificultar la respuesta conjunta ante situaciones de emergencia. Galicia dispone además de una estructura operativa asentada en torno a \acrfull{axega} y cuenta con planes de emergencia por tipología de riesgo a nivel autonómico \cite{AxegaPortal,PlansEmerxenciaGalicia}.

Galicia dispone de una organización y planificación detallada para distintas tipologías de riesgo, por ejemplo, \acrfull{pladiga} para riesgos forestales. La Consellería de Presidencia centraliza catálogos, protocolos y guías municipales, la Consellería de Medio Rural publica documentación técnica y memorias sobre defensa del monte, y \acrshort{axega} mantiene boletines e instrumentos operativos. Sin embargo, estos planes y protocolos están dispersos entre distintos organismos y repositorios, y no están unificados en una solución digital compartida y accesible tanto para los equipos de gestión de emergencias como para la ciudadanía común \cite{PlansEmerxenciaGalicia,PladigaXunta2026,AxegaPortal}.

Por tanto, persisten dificultades operativas que limitan la eficacia conjunta. La fragmentación de la información hace que avisos ciudadanos, información meteorológica, mapas de emergencias y estado de recursos residan en sistemas segregados. A ello se suma la heterogeneidad organizativa, ya que organismos y equipos tienen procedimientos y necesidades distintas, desde la coordinación estratégica hasta el mando táctico y la intervención en campo. También destaca la variabilidad del riesgo y la concurrencia de eventos, porque no es realista tratar las emergencias de forma aislada y algunas suelen estar relacionadas con otras, lo que exige un modelo multi-riesgo \cite{PlansEmerxenciaGalicia,AxegaAlertaChuvia2026}. Por último, la presión temporal y la trazabilidad obligan a disponer de actualización en tiempo real y de un registro de actuaciones para análisis posteriores.

El análisis realizado en el \acrshort{tfg} muestra que estas limitaciones no son debidas a la ausencia de medios, sino a falta de cohesión operativa digital. Por ello, este \acrshort{tfm} propone una evolución del sistema desarrollado en el \acrshort{tfg} hacia una plataforma de coordinación que mejore la integración, la trazabilidad y el soporte a la decisión en contextos multi-riesgo.

\section{Alcance y objetivos}
\label{sec:objetivos}

El objetivo de este \acrshort{tfm} consiste en desarrollar una plataforma para la gestión integrada de diferentes tipos de emergencias, con un despliegue particular centrado en Galicia. La solución parte de la base del \acrshort{tfg} en su componente web y se completa con una aplicación móvil creada desde cero. De este modo, la plataforma combina un entorno web para la coordinación y una app móvil para la participación ciudadana y el trabajo en campo.

Se procederá a una actualización de la plataforma web para permitir la gestión de nuevas emergencias y organizaciones, así como la visualización de mapas interactivos con los eventos y recursos asignados en tiempo real. A mayores, se incorporará un sistema de recomendación semiautomática de planes de actuación según el tipo y nivel de riesgo detectado, con el objetivo de optimizar la respuesta inicial. La solución también permitirá la coordinación de recursos mediante asignaciones dinámicas a emergencias y sus correspondientes cuadrantes, reflejando disponibilidad, ubicación y estado operativo. 

El proyecto contará con una nueva aplicación móvil que permitirá a la ciudadanía reportar incidentes mediante fotografías geolocalizadas, facilitando su verificación y priorización. Además, la app ofrecerá notificaciones push para alertas de emergencia y avisos relevantes, así como un mapa interactivo con cuadrantes, eventos y recursos asignados en tiempo real. La integración de la app con la plataforma web permitirá una gestión más eficiente de las emergencias y una mejor coordinación entre los distintos actores implicados.

Lo que se busca con esta solución es que se mejore la coordinación y la eficiencia en la gestión de emergencias, aprovechando las capacidades tecnológicas disponibles y fomentando la participación ciudadana. Para ello, la plataforma se diseña para que se alinee con el trabajo realizado por protección civil y otros organismos de respuesta a emergencias, priorizando la interoperabilidad entre estos organismos, sin pretender sustituir sistemas institucionales existentes, sino complementarlos aportando una capa unificada de gestión, visualización y soporte a la decisión \cite{LeySNPC17_2015,NormaBasicaPC2023}. 


En las siguientes secciones se enumeran los objetivos principales y concretos que guían el desarrollo de la plataforma propuesta. 

\subsection{Objetivos principales}

A continuación se enumeran los principales objetivos que debe cumplir la aplicación a desarrollar en este trabajo:

\begin{enumerate}
    \item Desarrollar una plataforma para la gestión integrada de diferentes tipos de emergencias, centrada en el ámbito de Galicia.
    \item Construir dos artefactos principales: una plataforma web, partiendo de la base del \acrshort{tfg}, y una aplicación móvil creada desde cero.
    \item Centrar la solución en la gestión de alertas ciudadanas en tiempo real mediante fotografías geolocalizadas.
    \item Permitir la recomendación de planes de actuación semiautomatizados según el tipo y nivel de riesgo detectado.
    \item Coordinar recursos de múltiples organizaciones mediante un inventario dinámico que refleje disponibilidad, ubicación y estado operativo.
    \item Reforzar el análisis post-emergencia mediante registros detallados de tiempos de respuesta, recursos utilizados y eficacia de las actuaciones.
\end{enumerate}


\subsection{Objetivos concretos}

A continuación se detallan los objetivos concretos que permiten alcanzar los objetivos principales:

\begin{enumerate}
    \item Crear una nueva aplicación móvil con notificaciones push para la comunicación de emergencias y avisos.
    \begin{enumerate}
        \item Incorporar un mapa con cuadrantes, eventos y recursos asignados en tiempo real.
        \item Permitir la subida de imágenes para los avisos de la ciudadanía.
    \end{enumerate}
    \item Actualizar la plataforma web para gestionar nuevas organizaciones y nuevos tipos de emergencias.
    \item Mostrar en la web un mapa interactivo con las nuevas emergencias, los recursos asignados y su estado.
    \item Implementar la recomendación semiautomática de planes de emergencia según el tipo de emergencia y su nivel de alerta.
    \item Garantizar un modelo flexible para nuevas organizaciones manteniendo el soporte al trabajo previo \cite{TFGAdrianGarcia2025} sobre brigadas forestales y su organigrama.
    \item Actualizar la gestión de históricos del trabajo previo \cite{TFGAdrianGarcia2025} para dar soporte a los registros de las nuevas funcionalidades.
\end{enumerate}

\section{Estructura de la memoria}
\label{sec:estructura}

La memoria se organiza en once capítulos y anexos. A continuación se ofrece un resumen del contenido de cada capítulo:

\begin{itemize}
    \item Capítulo 1: Presenta el contexto general, describe la situación actual en Galicia, expone las motivaciones del trabajo y enuncia los objetivos generales y concretos del proyecto.
    \item Capítulo \ref{chap:basetecnoloxica}: Detalla la base tecnológica empleada: componentes de backend y frontend, bases de datos, servicios y librerías relevantes, y las decisiones arquitectónicas que sustentan la implementación.
    \item Capítulo \ref{chap:estadoarte}: Revisa el estado del arte, compara soluciones existentes y extrae lecciones aplicables al diseño de la plataforma propuesta.
    \item Capítulo \ref{chap:viabilidade}: Analiza la viabilidad del proyecto desde las perspectivas técnica, organizativa y normativa, e incluye una estimación de recursos y riesgos.
    \item Capítulo \ref{chap:desenrolo}: Documenta el desarrollo realizado, describiendo la arquitectura global del sistema, los módulos principales y las integraciones implementadas.
    \item Capítulo \ref{chap:planificacionycostes}: Presenta la planificación temporal del trabajo, los hitos y la metodología seguida para organizar las iteraciones de desarrollo.
    \item Capítulo \ref{chap:requisitos}: Especifica los requisitos funcionales y no funcionales que guían el diseño y la implementación de la plataforma.
    \item Capítulo \ref{chap:deseño}: Describe el diseño funcional y técnico, incluyendo el modelo de datos, las APIs, los flujos de interacción y las decisiones de UX/UI.
    \item Capítulo \ref{chap:implementacion}: Detalla la implementación: estructura de código, despliegue, configuraciones y ejemplos de componentes desarrollados.
    \item Capítulo \ref{chap:probas}: Documenta las pruebas realizadas (unitarias, de integración y de aceptación), su cobertura y los resultados obtenidos.
    \item Capítulo \ref{chap:conclusions}: Resume las conclusiones, las aportaciones del trabajo y propone líneas futuras de mejora y continuidad.
\end{itemize}
