\chapter{Base Tecnológica}
\label{chap:basetecnoloxica}

\lettrine{A}{} continuación se muestra una posible agrupación de las tecnologías usadas junto con una breve descripción de cada una de ellas.

\section{Lenguajes}
\label{sec:linguaxes}

\subsection{Java}
Java \cite{java} es un lenguaje de programación orientado a objetos, que se caracteriza por su portabilidad, seguridad y facilidad de uso. Se utiliza ampliamente en el desarrollo de aplicaciones empresariales, juegos, aplicaciones móviles y aplicaciones web, entre otros.

\subsection{Kotlin}
Kotlin \cite{kotlin} es un lenguaje de programación moderno y conciso que se ejecuta en la máquina virtual de Java. Se ha utilizado en este proyecto para la aplicación Android debido a su interoperabilidad con Java y su sintaxis más limpia y expresiva.

\subsection{SQL}
\acrfull{sql}\cite{sql} es un lenguaje de consulta estructurado utilizado para administrar y manipular bases de datos relacionales. Se utiliza para realizar tareas como la inserción, actualización y eliminación de datos, así como para la generación de informes y análisis de datos. Es uno de los lenguajes más utilizados en el mundo de la informática y es esencial para la administración y gestión de datos.

\subsection{HTML Y CSS}
\acrfull{html} y \acrfull{css} \cite{html_css} son lenguajes utilizados en la creación de páginas web. \acrshort{html} se utiliza para estructurar el contenido de la página, mientras que \acrshort{css} se utiliza para darle estilo y presentación. \acrshort{html} utiliza una serie de etiquetas para definir la estructura de la página, como títulos, encabezados, párrafos y enlaces, entre otros. \acrshort{css} se utiliza para dar formato y estilo a la página como colores, fuentes, márgenes y bordes.

\subsection{JavaScript}
Javascript \cite{javascript} es un lenguaje de programación dinámico y no fuertemente tipado, utilizado principalmente en el desarrollo de aplicaciones web interactivas y dinámicas. Se utiliza para agregar funcionalidad a las páginas web, como animaciones, validación de formularios y efectos visuales.

\subsection{JSX}
JSX \cite{jsx} es una extensión de sintaxis utilizada en la biblioteca de JavaScript React. JSX permite a los desarrolladores escribir código JavaScript que se parece mucho al marcado HTML. Esta sintaxis especial facilita la creación de componentes de interfaz de usuario reutilizables en React. Cuando se compila, JSX se traduce a llamadas regulares de JavaScript que manipulan elementos virtuales.

\subsection{LaTeX}
LaTeX \cite{latex} es un sistema de composición de documentos ampliamente utilizado en el ámbito académico y científico. Con LaTeX, los usuarios pueden crear documentos de alta calidad con una estructura lógica y una apariencia profesional.

\subsection{JSON}
\acrfull{json} \cite{json} es un formato de intercambio de datos textual, ligero y ampliamente utilizado. Se basa en una estructura de pares clave-valor y se utiliza para representar información estructurada de manera legible tanto para humanos como para máquinas. JSON es especialmente popular en el desarrollo de aplicaciones web, donde se utiliza para transmitir datos. Su sintaxis simple y su facilidad de uso lo convierten en una opción común para el intercambio de datos en muchas aplicaciones modernas.

\section{Frameworks y librerías servidor }
\label{sec:frameworks}
\subsection{Spring}
Spring \cite{spring} es un framework de desarrollo de aplicaciones de código abierto para Java. Proporciona una amplia gama de características y funcionalidades que facilitan el desarrollo de aplicaciones empresariales robustas y escalables. Spring se basa en el patrón de diseño de \acrfull{ioc} y el contenedor de \acrshort{ioc} de Spring gestiona la creación y administración de objetos en una aplicación. Además del contenedor de \acrshort{ioc}, Spring ofrece módulos para la integración con bases de datos, servicios web, seguridad, transacciones y más.

\subsection{SpringBoot}
Spring Boot \cite{springboot} es un framework para desarrollar aplicaciones en Java con Spring. Proporciona una configuración predeterminada que puede ser personalizada y está diseñado para simplificar el desarrollo de aplicaciones Spring al eliminar gran parte de la complejidad relacionada con la configuración.

\subsection{SpringData}
Spring Data \cite{springdata} es un framework que simplifica el acceso a datos desde aplicaciones Java con bases de datos relacionales y no relacionales. Spring Data reduce la cantidad de código necesario para implementar el acceso a datos y proporciona una abstracción para trabajar con diferentes tipos de bases de datos.

\subsection{JPA}
\acrfull{jpa}  \cite{jpa} proporciona una capa de abstracción para trabajar con bases de datos relacionales en Java, permitiendo a los desarrolladores interactuar con las bases de datos utilizando objetos en lugar de \acrshort{sql}.

\subsection{Hibernate}
Hibernate \cite{hibernate} proporciona una solución de mapeo objeto-relacional para Java que permite a los desarrolladores interactuar con las bases de datos utilizando objetos en lugar de \acrshort{sql}. Hibernate implementa la especificación \acrshort{jpa}.

\subsection{JDBC}
\acrfull{jdbc} \cite{jdbc} es una \acrfull{api} de Java que proporciona un conjunto de clases e interfaces para interactuar con bases de datos relacionales. JDBC facilita la conexión, consulta y manipulación de datos en bases de datos a través del lenguaje de programación Java.


\section{Frameworks y librerías web }

\subsection{React}
React \cite{react} es una biblioteca de JavaScript para construir interfaces de usuario. Proporciona una forma declarativa para construir componentes de interfaz de usuario reutilizables y altamente modulares.

\subsection{Redux}
Redux \cite{redux} es una biblioteca de JavaScript para manejar el estado de las aplicaciones. Proporciona una forma de manejar el estado de las aplicaciones, haciendo que la gestión del estado sea más fácil de entender y depurar.

\subsection{RTKQuery}
RTKQuery \cite{rtkquery} es una biblioteca de JavaScript para manejar las solicitudes a la \acrshort{api} en aplicaciones Redux. Proporciona una solución escalable y fácil de usar, simplificando la gestión del estado de la aplicación en respuesta a las solicitudes de la \acrshort{api}.

\subsection{MaterialUI}
Material \cite{materialui} es un framework de diseño de componentes de React basado en los principios de diseño de Material Design. Proporciona una amplia variedad de componentes preconstruidos y personalizables, lo que facilita la creación de interfaces de usuario vistosas y funcionales.

\subsection{Open Weather Map}
Open Weather Map \cite{openweathermap} es un servicio en línea que proporciona datos meteorológicos y de pronóstico en tiempo real. Permite a los desarrolladores acceder a una amplia gama de información climática, como temperatura, humedad, velocidad del viento, condiciones atmosféricas, pronósticos a corto y largo plazo, entre otros.

\subsection{MapLibre}
MapLibre \cite{maplibre} es un proyecto libre que proporciona funcionalidades para la visualización de mapas en 2D y 3D, la capacidad de agregar marcadores y rutas, la personalización de estilos y la integración con datos geoespaciales. 

\section{Frameworks y librerías web }
\subsection{Gradle}
Gradle \cite{gradle} es un sistema de automatización de compilación de código abierto que se utiliza para construir, probar y desplegar aplicaciones. Gradle es altamente flexible y se puede utilizar para proyectos de cualquier tamaño, desde pequeñas aplicaciones hasta grandes sistemas empresariales.

\subsection{JetPack Compose}
\acrfull{compose} \cite{jetpack_compose} permite a los desarrolladores crear interfaces de usuario de forma declarativa utilizando Kotlin. Proporciona una forma más sencilla y eficiente de construir interfaces de usuario en Android, eliminando la necesidad de escribir código XML para diseñar las pantallas.

\subsection{Material Design}
\acrfull{mat} \cite{material_design} es un sistema de diseño desarrollado por Google que proporciona un conjunto de principios y directrices para crear interfaces de usuario atractivas, intuitivas y consistentes en diferentes plataformas y dispositivos. 

\subsection{HttpClient}
HttpClient es una biblioteca de Kotlin que proporciona una forma sencilla y eficiente de realizar solicitudes HTTP. Permite a los desarrolladores enviar solicitudes HTTP, manejar respuestas y gestionar conexiones de red de manera fácil y flexible.

\subsection{Firebase Cloud Messaging}
\acrfull{fcm} \cite{firebase} es un servicio de mensajería en la nube proporcionado por Google que permite a los desarrolladores enviar notificaciones y mensajes a dispositivos móviles y aplicaciones web. 

\subsection{FirebaseMessagingService}
\acrfull{fms} \cite{firebase_messaging_service} es una clase de servicio en Android que se utiliza para manejar la recepción de mensajes y notificaciones enviados a través de \acrshort{fcm}. 


\section{Pruebas}
\label{sec:pruebas}
\subsection{JUnit}
JUnit \cite{junit} es un framework de pruebas unitarias para el lenguaje de programación Java. Proporciona un conjunto de anotaciones y aserciones para facilitar la creación y ejecución de pruebas unitarias en código Java. JUnit se ha convertido en una de las herramientas más populares para la prueba de software en Java y ha sido ampliamente adoptado por la comunidad de desarrollo de software.

\section{Protocolos}
\label{sec:protocolos}

\subsection{HTTP/S}
\acrfull{http} \cite{http} es un protocolo de comunicación utilizado en la World Wide Web para transferir información entre servidores y clientes. Se utiliza para solicitar y enviar recursos, como páginas web, imágenes y vídeos, a través de la web. \acrfull{https} es una extensión de \acrshort{http}, que usa la encriptación para realizar las comunicaciones de manera segura.

\subsection{REST}
\acrfull{rest} \cite{rest} es un estilo de arquitectura software para transferir información entre aplicaciones. REST se ha vuelto ampliamente adoptado en el desarrollo de servicios web debido a su simplicidad, flexibilidad y capacidad para aprovechar las capacidades existentes de \acrshort{http}, orientado a la comunicación de recursos y sus representaciones.

\section{Herramientas de desarrollo}
\label{sec:ferramentas}
\subsection{IntelliJ}
IntelliJ \cite{intellij} es un \acrfull{ide} desarrollado por JetBrains para programar en Java y otros lenguajes de programación. Proporciona herramientas para facilitar la escritura de código, la depuración y la gestión de proyectos. Además, admite una amplia variedad de complementos y herramientas para la integración con otras tecnologías.


\subsection{Postman}
Postman \cite{postman} es una herramienta de colaboración y prueba de \acrshort{api} que permite a los desarrolladores probar, documentar y compartir sus \acrshort{api}. Permite enviar solicitudes \acrshort{http}, validar respuestas y automatizar tareas relacionadas con la prueba de \acrshort{api}. Además, proporciona una interfaz fácil de usar que facilita la creación y gestión de solicitudes.

\subsection{VSCode}
VSCode \cite{vscode} es un editor de código fuente desarrollado por Microsoft. Ofrece un conjunto de funciones y herramientas para facilitar la programación, como la autocompletación de código, la depuración, el control de versiones, entre otros. VSCode es muy popular entre los desarrolladores debido a su interfaz de usuario intuitiva, su extensibilidad y su amplia gama de características.

\subsection{DBeaver}
DBeaver \cite{dbeaver} es una herramienta de gestión de bases de datos multiplataforma que admite una variedad de sistemas de bases de datos como MySQL, PostgreSQL, Oracle, SQL Server y más. Proporciona una interfaz gráfica de usuario intuitiva para realizar operaciones en la base de datos, como consultas, edición de tablas y gestión de conexiones.

\subsection{GIT}
Git \cite{git} es un sistema de control de versiones distribuido, utilizado para registrar cambios en el código fuente durante el proceso de desarrollo del software. Permite a los desarrolladores trabajar de manera colaborativa en un proyecto y realizar un seguimiento de los cambios realizados en el código fuente. Además, proporciona características como control de versiones, control de ramas y restauración de versiones anteriores.

\subsection{Apache Maven}
Apache Maven \cite{maven} es una herramienta de gestión de proyectos ampliamente utilizada en el desarrollo de software en Java. Proporciona un enfoque declarativo y basado en configuración para la construcción, gestión de dependencias y documentación de proyectos.

\subsection{Create React App}
Create React App \cite{create-react-app} es una herramienta de línea de comandos de Facebook que permite a los desarrolladores crear rápidamente aplicaciones web de React con una configuración predeterminada y optimizada para el desarrollo. Proporciona un entorno de desarrollo rápido y fácil de usar que incluye herramientas como Webpack y Babel para compilar y optimizar el código de la aplicación.

\section{Sistemas de gestión de base de datos}
\label{sec:bbdd}

\subsection{PostgreSQL}
PostgreSQL \cite{postgresql} es un sistema de gestión de bases de datos relacionales de código abierto y muy potente. Ofrece una amplia variedad de características, como soporte para funciones almacenadas, índices avanzados, transacciones y más.

\subsection{PostGIS}
PostGIS \cite{postgis} es una extensión de PostgreSQL que permite el manejo de datos geoespaciales, como puntos, líneas y polígonos, y ofrece una serie de funciones para el análisis y manipulación de estos datos.

\section{Tecnologías de alojamiento de servicios}
\label{sec:web-server}
\subsection{Tomcat}
Tomcat \cite{tomcat} es un servidor web y contenedor de servlets de código abierto que implementa las especificaciones de Java Servlet, \acrfull{jsp} y \acrfull{el}. Es ampliamente utilizado para ejecutar aplicaciones web desarrolladas en Java y proporciona un entorno de ejecución seguro y escalable para estas aplicaciones.


\subsection{Webpack}
Webpack \cite{webpack} es una herramienta de empaquetado de módulos de código abierto ampliamente utilizada en el desarrollo web. Su principal objetivo es tomar módulos JavaScript, junto con sus dependencias y otros recursos, y generar paquetes optimizados y eficientes para su uso en el navegador. En concreto en este proyecto se usa Webpack como despliegue en contexto de desarrollo.

\subsection{Serve}
Serve \cite{serve} es un servidor web válido para producción, que permite servir contenido estático (páginas \acrshort{html}, código javascript, \acrshort{css} o imágenes) de forma eficiente.

\subsection{Docker}
Docker \cite{docker} es una plataforma de contenedorización que permite empaquetar aplicaciones y sus dependencias en contenedores ligeros y portables. En este proyecto la base de datos se despliega mediante contenedores Docker (imagen oficial de PostgreSQL/PostGIS), lo que facilita la gestión del entorno de desarrollo, la reproducción de la configuración y el despliegue en entornos de integración continua.
