\chapter{Requisitos del sistema}
\label{chap:requisitos}

\lettrine{E}{n} este capítulo se describen los requisitos funcionales y los actores principales del sistema. La solución evoluciona respecto al \acrshort{tfg} ampliando el alcance desde la coordinación centrada en incendios forestales hacia una plataforma multi-riesgo, con un flujo más completo de aviso, validación, creación de emergencias y asignación de recursos.

\section{Introducción}

Los tres pilares funcionales de la aplicación siguen siendo la gestión de avisos, la gestión de emergencias y la gestión de personal y recursos, pero en este \acrshort{tfm} se redefinen para cubrir un dominio más amplio. Los usuarios no autenticados o ciudadanos pueden registrar avisos sobre emergencias con sus imágenes adjuntas y consultar posteriormente el estado de dichos avisos.

Sobre esos avisos actúa un administrador o coordinador, que revisa la información recibida y decide si procede crear una emergencia. A diferencia del \acrshort{tfg}, donde el foco estaba más ligado al incendio forestal y a una organización más estática de equipos, en este trabajo la emergencia puede vincularse a unas coordenadas en concreto, cuando el incidente está localizado con precisión, o como una colección de cuadrantes, cuando este afecta a una zona más amplia. 

Una vez creada la emergencia, el administrador puede seguir los protocolos estipulados y realizar una asignación manual de los recursos, pero ahora el sistema ofrece una propuesta de asignación de recursos a dicho coordinador. Este mecanismo filtra candidatos en función de la organización a la que pertenecen, de su estado operativo y de su distancia a la emergencia. 

El flujo operativo se completa con el envío de notificaciones a los usuarios de los equipos asignados, de forma que el jefe de equipo pueda aceptar la emergencia y se actualice el estado del recurso a ocupado o desplegado. En el caso de los vehículos, la aceptación se resuelve de forma automática. Finalmente, cuando la emergencia se completa, el recurso pasa de nuevo a estado disponible.

La principal ampliación funcional respecto al \acrshort{tfg} es la introducción de un rol adicional de miembro de equipo. Así, el sistema distingue ahora entre ciudadano, miembro de equipo, manager y coordinador. El ciudadano conserva un perfil muy reducido, centrado en crear avisos y consultar el estado de sus notificaciones. El miembro de equipo accede al seguimiento de sus asignaciones, el manager mantiene funciones de organización y gestión operativa, y el coordinador conserva las capacidades de validación, creación de emergencias y supervisión global del sistema.

\section{Actores}

\section{Casos de uso}

{ \color{red} Aspectos a considerar
    \begin{itemize}
      \item Agrupar casos de uso (servirá de base para agruparlos en servicios posteriormente en la sección de diseño).
      \item Definición concreta /detallada de cada caso de uso (precondiciones ...)
    \end{itemize}
}

\section{Modelo de casos de uso}

{ \color{red} Aspectos a considerar
    \begin{itemize}
      \item Diagrama de casos de uso incluyendo actores y relaciones entre casos
    \end{itemize}
}

\section{Prototipado de interfaz}

{ \color{red} Es interesante hacer el esfuerzo en este momento de prototipar las principales pantallas de la interfaz (y añadirlas en la memoria), como parte del análisis de requisitos, así como de aspectos de usabilidad de las mismas. }
